\chapter{Opis projektnog zadatka}

		\textrm{Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije "True Blood" koja predstavlja rješenje bankama krvi koje još nemaju informacijski sustav za
			prikupljanje i objavljivanje podataka o prikupljenim dozama krvi. Razvojem takve aplikacije automatizira se mukotrpan postupak te znatno olakšava posao djelatnika banke krvi kojem se posao u suštini svede na evidentiranje i povremeno ažuriranje podataka o donorima i razinama krvi. Prilikom pokretanja aplikacije prikazuju se razine krvi svih krvnih grupa. Registriranim korisnicima dostupan je mehanizam prijave u sustav kao donor, odnosno kao djelatnik banke krvi ili administrator(upisivanjem korisničkog imena i lozinke). Isto tako, neregistriranim korisnicima nudi se mogućnost registracije u sustav. Korisnik se može sam registrirati ili djelatnik banke krvi može to učiniti za njega. Prilikom samostalne registracije donor ispunjava svoje matične i kontakt podatke dok je posao djelatnika banke krvi ispuniti one zdravstvene.	
			Kada potencijalni donor pristupi darivanju krvi, djelatnik banke krvi evidentira njegove matične podatke.}\\
		\\
		\textbf{Navedene podatke potrebno je provjeriti i po potrebi ažurirati prije svakog darivanja krvi:}
		
		\begin{packed_item}
			\item \textrm{ime i prezime}
			\item \textrm{mjesto rođenja}
			\item \textrm{OIB}
			\item \textrm{adresa stanovanja}
			\item \textrm{mjesto zaposlenja(naziv firme)}
			\item \textrm{privatni telefonski kontakt}
			\item \textrm{službeni telefonski kontakt(ako postoji)}
		\end{packed_item}
		\eject
		
		\textrm{Prilikom svakog pokušaja darivanja krvi, zdravstveni djelatnik provjerava zdravstveno stanje donora prema nizu kriterija te prema tim kriterijama donor može biti privremeno ili trajno odbijen.} \\
		
		\textbf{Kriteriji na osnovu kojih donor može biti privremeno odbijen su:}
	
		\begin{packed_item}
			\item \textrm{tjelesna težina ispod 55 kg}
			\item \textrm{temperatura iznad 37°C}
			\item \textrm{krvni tlak: sistolični ispod 100 ili iznad 180 mm Hg, dijastolični ispod 60 ili iznad 110 mm Hg}
			\item \textrm{puls: ispod 50 ili iznad 100 otkucaja u minuti}
			\item \textrm{hemoglobin: muškarci ispod 135 g/L, žene ispod 125 g/L}
			\item \textrm{trenutno uzima antibiotike ili druge lijekove}
			\item \textrm{konzumacija alkoholnih pića unazad 8 sati}
			\item \textrm{osoba s lakšim akutnim bolesnim stanjima}
			\item \textrm{žene za vrijeme menstruacije, trudnoće i dojenja}
			\item \textrm{osoba obavlja opasne poslove taj dan(rad na visini, dubini)}
		\end{packed_item}
	
		\textbf{Kriteriji na osnovu kojih donor može biti trajno odbijen su:}
		
		\begin{packed_item}
			\item \textrm{osoba boluje ili je bolovala od težih kroničnih bolesti dišnog i probavnog sustava}
			\item \textrm{osoba boluje od bolesti srca i krvnih žila, zloćudnih bolesti, bolesti jetre, AIDS-a, šećernih bolesti, živčanih i duševnih bolesti}
			\item \textrm{osoba je ovisnik o alkoholu ili drogama}
			\item \textrm{muškarci koji su u životu imali spolne odnose s drugim muškarcima}
			\item \textrm{žene i muškarci koji su imali spolni odnos s prostitutkama}
			\item \textrm{osobe koje često mijenjaju seksualne partnere (promiskuitetne osobe)}
			\item \textrm{osobe koje su uzimale drogu intravenskim putem}
			\item \textrm{osobe liječene spolno prenosivih bolesti(sifilis, gonoreja)}
			\item \textrm{HIV pozitivne osobe}
			\item \textrm{seksualni partneri gore navedenih osoba}
		\end{packed_item}
		\eject
	
		\textbf{Osim podataka koji se evidentiraju prije svakog darivanja krvi, postoje i kriteriji na osnovu kojih osoba može biti odbijena, a za čiju provjeru već postoje podaci u sustavu pa ih sustav može automatski validirati (ne moraju se ručno unositi u obrazac):}
		
		\begin{packed_item}
			\item \textrm{Dob: ispod 18 ili iznad 65 godina}
			\item \textrm{Dob: iznad 60 godina ako krv daje prvi put}
			\item \textrm{Muškarci, darivatelji krvi, smiju dati krv do 4 puta godišnje, s razmakom između darivanja od 3 mjeseca}
			\item \textrm{Žene, darivateljice krvi, smiju dati krv do 3 puta godišnje, s razmakom između darivanja od 4 mjeseca}
		\end{packed_item}
	
		\textbf{Svakoj osobi koja zadovolji kriterije i može pristupiti darivanju krvi, prilikom svakog darivanja krvi, uz evidenciju darivanja evidentiraju se i sljedeći podaci:}
	
		\begin{packed_item}
			\item \textrm{mjesto darivanja krvi (može biti lokacija banke krvi ili proizvoljna lokacija, u slučaju da je organizirano prikupljanje krvi na terenu)}
			\item \textrm{broj trenutnog darivanja (sustav automatski računa)} \\
		\end{packed_item}
		
		
		\textrm{Registracijom u sustav \textbf{donoru} se automatski generira donorID kojeg on koristi kao korisničko ime. Na njegov osobni e-mail šalje se aktivacijski link kao i podatak o donorID-u. Pritiskom na aktivacijski link otvara se obrazac za unos individualne lozinke. Registrirani donor u sustav se prijavljuje upisom donorID-a te lozinke. Prilikom svake prijave donora u sustav(osim donora s trajnom zabranom darivanja) donoru se dojavljuje obavijest o trenutnim zalihama krvi njegove krvne grupe. Nakon uspješnog darivanja krvi na stranici počinje odbrojavanje dana do sljedećeg mogućeg darivanja. Nakon što vrijednost brojača padne na nulu donori se obavještavaju putem pop up prozora. Svi prijavljeni donori mogu dobiti informacije o svim svojim uspješnim i neuspješnim darivanjima, a potvrdu o onim uspješnim mogu preuzeti u pdf formatu. Svim donorima bez trajne zabrane putem e-mail obavijesti dojavljuje se kada zaliha njihove krvne grupe padne ispod donje optimalne granice. Svi registrirani donori imaju mogućnost uređivanja matičnih i kontakt podataka.}
		
		\eject
		
		\textrm{\textbf{Djelatnik banke krvi} u sustav se registrira tako da mu administrator dodijeli korisničko ime, a djelatnik banke putem aktivacijskog linka aktivira svoj račun te postavlja vlastitu lozinku. Već registrirani djelatnik banke prijavljuje se u sustav koristeći korisničko ime i lozinku. Djelatnik banke ima mogućnost registrirati novog donora, zabilježiti nova doniranja te slati krv bolnicama. Registracijom novog donora djelatnik banke ispunjava sve njegove podatke(matične, kontakt,\textrm{zdravstvene}). Svakim novim doniranjem djelatnik banke dohvaća sve dostupne(zadnje ažurirane) podatke iz baze putem donorID-a. Sustav automatski provjerava potencijalne trajne zabrane te ako takve postoje javlja djelatniku banke da doniranje krvi ne može biti provedeno. U slučaju da trajna zabrana ne postoji, djelatnik banke ispunjava podatke u formi. Sustav automatski povlači već dostupne podatke iz baze ispunjavajući na taj način formu. Ukoliko je trenutni pokušaj doniranja zabilježen od samostalno registriranog donora s prvim pokušajem doniranja potrebno je ispuniti i zdravstvene podatke. Podaci varijabilne prirode po potrebi se ažuriraju. Donorovi podaci te trenutno vrijeme bilježe se u sustavu kao "evidencija doniranja". Evidencija doniranja može biti i uspješno i neuspješno doniranje. Neuspješno doniranje može biti posljedica privremenog, a i trajnog odbijanja. Svakim uspješnim doniranjem u sustavu povećava se razina krvi krvne grupe donora te se na e-mail donora šalje potvrda o pristupanju darivanju krvi u pdf formatu(za potrebe dobivanja slobodnog dana kod poslodavca).} \\
		
		\textrm{\textbf{Administrator} se u sustav prijavljuje kao i ostali korisnici; koristeći korisničko ime i lozinku. Administrator ima mogućnost deaktiviranja svih korisničkih računa (bankarskih i donorskih) kao i  stvaranja novih korisničkih računa djelatnika banke. Njegova zadaća je i upravljati optimalnim granicama razina krvi svih krvnih grupa. }
	 
	 	\eject
	 	
	 	\textrm{Slika 2.1 prikazuje zalihe krvi na mobilnoj aplikaciji "Doniranje krvi"}
	 	\begin{figure}[hbtp]
	 		\begin{center}
	 			\includegraphics[height=16cm]{slike/primjerAppp.png}
	 		\end{center}
	 		\caption{Primjer slične mobilne aplikacije "Doniranje krvi"}
	 		\label{fig:pr1}
	 	\end{figure}
 	
 		 \eject
 	
	 	\textrm{Slika 2.2 prikazuje postavke mobilne aplikacije "Doniranje krvi"}
 		\begin{figure}[hbtp]
 			\begin{center}
 				\includegraphics[height=16cm]{slike/primjerAppp.png}
 			\end{center}
 			\caption{Primjer slične mobilne aplikacije "Doniranje krvi"}
 			\label{fig:pr2}
 		\end{figure}
 	
 	 		 \eject
 	
	 	\textrm{Slika 2.3 prikazuje sučelje mobilne aplikacije "Bloodkad"}
	 	\begin{figure}[hbtp]
	 		\begin{center}
	 			\includegraphics[height=16cm]{slike/primjerAppEng.png}
	 		\end{center}
	 		\caption{Primjer slične mobilne aplikacije "Bloodkad"}
	 		\label{fig:pr3}
	 	\end{figure}
	 	
	 	\eject